專訪︱大律師公會新主席夏博義：部份國安人員地位「超然」 破壞法治

資深大律師夏博義本月21日由另一資深大律師戴啟思手上，接過象徵大律師公會主席身份的小木椅，物輕責任重，即使遭受中方宣傳機器狙擊，他仍依心直說，批評「港版國安法」讓部份國安人員超然於法律之上，破壞法治，這位以同樣力度譴責暴力示威行為的新任主席自言是中間派，但強調法治是要當權者受約束，並直言北京要法官與政府合作是走錯方向，堅持爭取與北京破冰，尋求修改《國安法》，即使撞牆都要一試。

記者 梁穎妍

1993年來港執業的夏博義，多年來英港兩邊跑，他接受《蘋果》專訪時表示，從未想過要將自己置身這個位置，笑言對人們希望再有非華人擔任主席感驚訝，也擔心工作量太多；直至去年12月有資深公會成員邀請他出選主席，他認同刻下香港需要對憲法、人權法有認識的人擔任主席，故被說服參選，「這些題目很敏感，不同面向都有人持強烈意見」。

認為律政司積極提控，又不斷就示威者獲輕判案件上訴，是過份進取，表明會與律政司司長鄭若驊就此提出討論，亦認為部份香港法律限制示威權利，例如他有份代表社民連吳文遠的8.18維園非法集結案中，他質疑《公安條例》要求舉辦遊行前要先向警方申請許可，與人權法案不兼容。

對於建制陣營高歌國安大法好，香港由亂入治，夏博義駁斥：「這法在我看來，實際上與法律和秩序無關，如果有的話，那就是限制香港的人權。」他重申，自己不反對實施《國安法》的原則，「但這法必須與《基本法》相符」，批評《國安法》第14及第60條訂明列維護國家安全委員會的決定，及駐港國安公署人員行為，不受本港司法管轄干涉，「這使某些人凌駕於法律之上，對我來說、對絕大多數人而言，都是完全不能接受」。

直言警隊問責制有問題，成為香港弱點

然而，外界質疑司法獨立不足以維護法治，法官獨立判案不等於能彰顯公義，惡法之下法官依法判決恐淪為政權服務，夏博義強調，不相信法官是為政府辦事，認為問題不在法律條文是好或壞，因法律也需與時並進，「根本問題是政府及掌權者是否受法律約束，法治並非僅指人民要依法，法治指政權要依法」。

法律面前應該是人人平等的，但有些人顯然比其他人更平等，夏博義直言警隊問責制有問題，「這是香港的弱點，法庭已指出警方投訴機制不足，如果出現當權者能為所欲為，卻難以問責的情況，就是失去法治了」。

香港法治面臨北京及建制陣營聯手推動司法改革，夏博義強調，現時根本沒有設立量刑委員會的需要，指英國司法機構規模比香港大很多，才有相關制度，「我也不相信說這句話的人真心希望進行司法改革，他們正試圖破壞司法機構、破壞司法獨立」。

隨時要走入英領

好搏

法治已死啦
政府仲未明目張膽唔係因為法律
而係因為要做戲俾外資睇
等佢哋唔好走

外資都係錢作怪

佢應該已經置生死於度外

respectRIP

下禮拜國安問候你屋企人

respect

睇怕3 5 7 碌就無走雞

笑左 到今日個post仲用咁多人OMDB
佢講到班法官冇責任個一刻已經知道又要玩體制嘴炮抗爭

國安法有邊條可以拉佢？

respect

新官上任三把火留名跟進

OMDB俾人O完就失蹤

同北京尋求共識？咪玩啦，黨治就係法治，習主席的話就係真理。

想玩petition politics都要朝庭肯俾你玩先得㗎

等睇文匯大公頭條返擊

睇嚟條友唔使好耐就入大坑

佢講既野只係正常人會講既說話
班建制派成日話要司法改革，根本第一個要整頓就係警隊
大家唔係唔知，佢地係扮唔知姐

根本夏博義越高調越安全,正如12港人一樣
其實中國最驚就係上報,一個面子國家,做D野成日都係為淡氣,柒左又拗底
正如上次拉領事都係屈人叫雞,搞大左之後好快放番
而且中共大把生意收埋係英聯邦島國,唔會敢同英國反面

“After the Bill was suspended, when the protest then became violent and entered into the field of not just a passager of disobediance but actual violence. I totally condemn them if you attacked the legislature you are attacking democracy. Some of their demands I think were unrealistic. Total amnesty is unrealistic, you know.

My impression is that the Department of Justice is much too aggressive in pusuing these cases and I sincerely hope that I can communicate with the SJ on a range of issues most certainly quite soon I will be seeking meeting with her.

The law has been damaged more by the National Security Law. But it is not dead, it's damaged and not been killed, it may yet be killed in the future.

It may be hopeless, I may be met with a complete break wall of refusal to discuss or considered, but I have to try.

I think various leaders of Beijing of on record saying they don't like the idea of independent judge, they want judges to be under government control and carry out government orders. Well, that's not what was agreed for Hong Kong, China forces through a change of that kind, it will be the end of Hong Kong.”

佢又犯國安法